

TRẦN KHÔI NGUYỄN
VẬT LÝ LÝ THUYẾT

Ngày 20 tháng 11 năm 2025

1 Hamiltonian lượng tử hoá lần 2

1.1 Hamiltonian tương tác với ánh sáng

Hamiltonian hệ điện tử trong tinh thể tương tác với trường ngoài (ánh sáng), khi chưa có xét đến tương tác điện tử – điện tử là

$$H = \sum_i = H_{1e}(\mathbf{r}_i, t) = \sum_i H_{1e}^0(\mathbf{r}_i) + \sum_i H_{1e}^{e-L}(\mathbf{r}_i, t). \quad (1)$$

Hamiltonian lượng tử hoá lần 2 trong hệ cơ sở trực chuẩn $\{|\psi_{\lambda\mathbf{k}}\rangle\}$

$$\langle\psi_{\lambda\mathbf{k}}|\psi_{\lambda'\mathbf{k}'}\rangle = \delta_{\lambda,\lambda'}\delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'}, \quad (2)$$

trong đó λ là chỉ số dải với vector sóng \mathbf{k} , và Hamiltonian có dạng

$$H = H^0 + H^{e-L}, \quad (3)$$

trong đó

$$H^0 = \sum_{\lambda\lambda'\mathbf{k}\mathbf{k}'} = \langle\psi_{\lambda\mathbf{k}}| H_{1e}^0 |\psi_{\lambda'\mathbf{k}'}\rangle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}'}, \quad (4)$$

$$H^{e-L} = \sum_{\lambda\lambda'\mathbf{k}\mathbf{k}'} \langle\psi_{\lambda\mathbf{k}}| H_{1e}^{e-L}(\mathbf{r}, t) |\psi_{\lambda'\mathbf{k}'}\rangle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}'}, \quad (5)$$

trong đó các toán tử sinh huỷ tuân theo hệ thức phản giao hoán

$$\{a_{\lambda\mathbf{k}}, a_{\lambda'\mathbf{k}'}^\dagger\} = a_{\lambda\mathbf{k}} a_{\lambda'\mathbf{k}'}^\dagger + a_{\lambda'\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}} = \delta_{\lambda,\lambda'}\delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'}, \quad (6)$$

$$\{a_{\lambda\mathbf{k}}, a_{\lambda'\mathbf{k}'}\} = \{a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger, a_{\lambda'\mathbf{k}'}^\dagger\} = 0. \quad (7)$$

Nếu chọn hệ cơ sở là hàm riêng của H_{1e}^0 , tức là

$$H^0 \psi_{\lambda \mathbf{k}} = \mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) \psi_{\lambda \mathbf{k}}, \quad (8)$$

thì H^0 trở thành

$$H^0 = \sum_{\lambda \mathbf{k}} \mathcal{E}_\lambda a_{\lambda \mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda \mathbf{k}}. \quad (9)$$

H^{e-L} trong gauge vận tốc

Sử dụng gauge vận tốc, các yếu tố ma trận tương tác giữa điện tử – ánh sáng là

$$\begin{aligned} \langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | H_{1e}^{e-L}(\mathbf{r}, t) | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle &= \langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | \frac{e}{m} \mathbf{A}(\mathbf{r}, t) \cdot \mathbf{p} | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle + \frac{e^2 A^2}{2m} \delta_{\lambda, \lambda'} \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'} \\ &\approx \frac{e}{m} \mathbf{A}(t) \cdot \langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | \mathbf{p} | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle + \frac{e^2 A^2}{2m} \delta_{\lambda, \lambda'} \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'}, \end{aligned} \quad (10)$$

trong đó yếu tố ma trận xung lượng được khai triển qua hàm Bloch như sau

$$\begin{aligned} \langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | \mathbf{p} | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle &= \int \frac{d^3 r}{V} u_{\lambda \mathbf{k}}^* e^{-i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} \mathbf{p} e^{i\mathbf{k}' \cdot \mathbf{r}} u_{\lambda' \mathbf{k}'}(\mathbf{r}) \\ &= \frac{1}{N} \sum_i^N e^{i(\mathbf{k} - \mathbf{k}') \cdot \mathbf{R}_i} \int_{V_{\text{cell}}} \frac{d^3 r}{V_{\text{cell}}} u_{\lambda \mathbf{k}}^*(\mathbf{r}) e^{-i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} \mathbf{p} e^{i\mathbf{k}' \cdot \mathbf{r}} u_{\lambda' \mathbf{k}'}(\mathbf{r}), \end{aligned} \quad (11)$$

mà ta có $\sum_i^N e^{i(\mathbf{k}' - \mathbf{k}) \cdot \mathbf{R}_i} = N \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'}$, ta thu được

$$\begin{aligned} \langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | \mathbf{p} | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle &= \int_{V_{\text{cell}}} \frac{d^3 r}{V_{\text{cell}}} u_{\lambda \mathbf{k}}^*(\mathbf{r}) e^{-i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} \mathbf{p} e^{i\mathbf{k}' \cdot \mathbf{r}} u_{\lambda' \mathbf{k}'}(\mathbf{r}) \\ &= \mathbf{p}_{\lambda \lambda'}(\mathbf{k}) \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'} \equiv \langle u_{\lambda \mathbf{k}} | \mathbf{p}(\mathbf{k}) | u_{\lambda' \mathbf{k}} \rangle, \end{aligned} \quad (12)$$

trong đó

$$\mathbf{p}(\mathbf{k}) = e^{-i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} \mathbf{p} e^{i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}}. \quad (13)$$

Ta biểu diễn Hamiltonian 1 hạt trong không gian k

$$H_{1e}^0(\mathbf{k}) = e^{-i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} H_{1e}^0 e^{i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}}, \quad (14)$$

lấy đạo hàm theo k cho phương trình (16), ta có

$$\begin{aligned} \nabla_{\mathbf{k}} H_{1e}^0(\mathbf{k}) &= -i\mathbf{r} e^{-i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} H_{1e}^0 e^{i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} + e^{-i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} H_{1e}^0 i\mathbf{r} e^{i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} \\ &= ie^{-i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} \left(H_{1e}^0 \mathbf{r} - \mathbf{r} H_{1e}^0 \right) e^{i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} \\ &= ie^{-i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} [H_{1e}^0, \mathbf{r}] e^{i\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}} \\ &= i[H_{1e}^0(\mathbf{k}), \mathbf{r}]. \end{aligned} \quad (15)$$

Lại có hệ thức giao hoán giữa $[H_{1e}^0, \mathbf{r}]$

$$\begin{aligned}
[H_{1e}^0, \mathbf{r}] &= -\frac{i\hbar}{m}\mathbf{p} \\
\Leftrightarrow e^{-i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}}[H_{1e}^0, \mathbf{r}]e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}} &= e^{-i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}}\left(-\frac{i\hbar}{m}\mathbf{p}\right)e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}} \\
\Leftrightarrow \nabla_{\mathbf{k}}H_{1e}^0(\mathbf{k}) &= \frac{\hbar}{m}\mathbf{p}(\mathbf{k}) \\
\Leftrightarrow \mathbf{p}(\mathbf{k}) &= \frac{m}{\hbar}\nabla_{\mathbf{k}}H_{1e}^0(\mathbf{k}).
\end{aligned} \tag{16}$$

Các yếu tố ma trận xung lượng từ phương trình (12) có thể tính được thông qua

$$\mathbf{p}_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) = \frac{m}{\hbar} \langle u_{\lambda\mathbf{k}} | \nabla_{\mathbf{k}} H_{1e}^0(\mathbf{k}) | u_{\lambda'\mathbf{k}'} \rangle. \tag{17}$$

Từ phương trình (10), Hamiltonian tương tác điện tử và ánh sáng ở lượng tử hoá lần 2 trong gauge vận tốc có dạng

$$H^{e-L} = \frac{e}{m}\mathbf{A}(t) \cdot \sum_{\lambda\lambda'\mathbf{k}} \mathbf{p}_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} + \frac{e^2 A^2}{2m} \sum_{\lambda\mathbf{k}} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}}. \tag{18}$$

H^{e-L} trong gauge độ dài

Trong gauge độ dài, Hamiltonian tương tác điện tử – ánh sáng (5) là

$$\langle \psi_{\lambda\mathbf{k}} | H_{1e}^{e-L}(\mathbf{r}, t) | \psi_{\lambda'\mathbf{k}'} \rangle = \langle \psi_{\lambda\mathbf{k}} | e\mathbf{E}(\mathbf{r}, t) \cdot \mathbf{r} | \psi_{\lambda'\mathbf{k}'} \rangle \simeq e\mathbf{E}(t) \cdot \langle \psi_{\lambda\mathbf{k}} | \mathbf{r} | \psi_{\lambda'\mathbf{k}'} \rangle, \tag{19}$$

trong đó yếu tố ma trận vị trí được cho bởi

$$\begin{aligned}
\langle \psi_{\lambda\mathbf{k}} | \mathbf{r} | \psi_{\lambda'\mathbf{k}'} \rangle &= \int \frac{d^3r}{V} u_{\lambda\mathbf{k}}^*(\mathbf{r}) e^{-i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}} \mathbf{r} e^{i\mathbf{k}'\cdot\mathbf{r}} u_{\lambda'\mathbf{k}'}(\mathbf{r}) \\
&= i\nabla_{\mathbf{k}} \left(\int \frac{d^3r}{V} u_{\lambda\mathbf{k}}^*(\mathbf{r}) e^{-i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}} e^{i\mathbf{k}'\cdot\mathbf{r}} u_{\lambda'\mathbf{k}'}(\mathbf{r}) \right) \\
&\quad - i \int \frac{d^3r}{V} (\nabla_{\mathbf{k}} u_{\lambda\mathbf{k}}^*(\mathbf{r})) e^{i\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}} e^{i\mathbf{k}'\cdot\mathbf{r}} u_{\lambda'\mathbf{k}'}(\mathbf{r}) \\
&= i\nabla_{\mathbf{k}} \left(\frac{1}{N} \sum_i^N e^{-i(\mathbf{k}-\mathbf{k}')\cdot\mathbf{R}_i} \int_{V_{\text{cell}}} \frac{d^3r}{V_{\text{cell}}} u_{\lambda\mathbf{k}}^*(\mathbf{r}) e^{-i(\mathbf{k}-\mathbf{k}')\cdot\mathbf{r}} u_{\lambda'\mathbf{k}'}(\mathbf{r}) \right) \\
&\quad - i \frac{1}{N} \sum_i^N e^{-i(\mathbf{k}-\mathbf{k}')\cdot\mathbf{R}_i} \int_{V_{\text{cell}}} \frac{d^3r}{V_{\text{cell}}} (\nabla_{\mathbf{k}} u_{\lambda\mathbf{k}}^*(\mathbf{r})) e^{-i(\mathbf{k}-\mathbf{k}')\cdot\mathbf{r}} u_{\lambda'\mathbf{k}'}(\mathbf{r}).
\end{aligned} \tag{20}$$

Áp dụng gần đúng sóng dài $k, k' \lll \frac{2\pi}{a}$, ta được

$$\begin{aligned}
\langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | \mathbf{r} | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle &\simeq i \nabla_{\mathbf{k}} \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'} \int_{V_{\text{cell}}} \frac{d^3 r}{V_{\text{cell}}} \nabla_{\mathbf{k}} u_{\lambda \mathbf{k}}^*(\mathbf{r}) u_{\lambda' \mathbf{k}'}(\mathbf{r}) \\
&\quad - i \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'} \int_{V_{\text{cell}}} \frac{d^3 r}{V_{\text{cell}}} (\nabla_{\mathbf{k}} u_{\lambda \mathbf{k}}^*(\mathbf{r})) u_{\lambda' \mathbf{k}'}(\mathbf{r}) \\
&= i \nabla_{\mathbf{k}} \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'} \delta_{\lambda, \lambda'} - i \delta_{\lambda, \lambda'} \langle \nabla_{\mathbf{k}} u_{\lambda \mathbf{k}} | u_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle.
\end{aligned} \tag{21}$$

Ta định nghĩa yếu tố ma trận lưỡng cực như sau

$$\boldsymbol{\xi}_{\lambda \lambda'}(\mathbf{k}) = -i \langle \nabla_{\mathbf{k}} u_{\lambda \mathbf{k}} | \nabla_{\mathbf{k}} u_{\lambda \mathbf{k}} \rangle, \tag{22}$$

như vậy các yếu tố ma trận vị trí ở phương trình (21) được viết lại dưới dạng

$$\langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | \mathbf{r} | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle = (\boldsymbol{\xi}_{\lambda \lambda'}(\mathbf{k}) + i \delta_{\lambda \lambda'} \nabla_{\mathbf{k}}) \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'}. \tag{23}$$

Trong trường hợp $\lambda \neq \lambda'$, từ hệ thức giao hoán $[H_{1e}^0, \mathbf{r}] = -\frac{i\hbar}{m} \mathbf{p}$ và $\langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | \mathbf{p} | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle = \mathbf{p}_{\lambda \lambda'}(\mathbf{k}) \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'}$, ta có

$$\begin{aligned}
\mathbf{p} &= \frac{im}{\hbar} [H_{1e}^0, \mathbf{r}] \\
\Leftrightarrow \langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | \mathbf{p} | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle &= \frac{im}{\hbar} \langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | [H_{1e}^0, \mathbf{r}] | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle \\
\Leftrightarrow -\frac{i\hbar}{m} \mathbf{p}_{\lambda \lambda'}(\mathbf{k}) \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'} &= \langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | H_{1e}^0 \mathbf{r} - \mathbf{r} H_{1e}^0 | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle \\
\Leftrightarrow -\frac{i\hbar}{m} \mathbf{p}_{\lambda \lambda'} &= (\mathcal{E}_{\lambda}(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k})) \langle \psi_{\lambda \mathbf{k}} | \mathbf{r} | \psi_{\lambda' \mathbf{k}'} \rangle \\
\Leftrightarrow -\frac{i\hbar}{m} \mathbf{p}_{\lambda \lambda'} &= (\mathcal{E}_{\lambda}(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k})) (\boldsymbol{\xi}_{\lambda \lambda'}(\mathbf{k}) + i \delta_{\lambda \lambda'} \nabla_{\mathbf{k}}) \\
\Leftrightarrow -\frac{i\hbar}{m} \frac{\mathbf{p}_{\lambda \lambda'}}{\mathcal{E}_{\lambda}(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k})} &= \boldsymbol{\xi}_{\lambda \lambda'}(\mathbf{k}).
\end{aligned} \tag{24}$$

Hamiltonian lượng tử hoá lần thứ 2 cho tương tác điện tử – ánh sáng trong gauge độ dài

$$H^{e-L} = e \mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\lambda \lambda' \mathbf{k}} \boldsymbol{\xi}_{\lambda \lambda'}(\mathbf{k}) a_{\lambda \mathbf{k}}^{\dagger} a_{\lambda' \mathbf{k}} + ie \mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\lambda \mathbf{k} \mathbf{k}'} \nabla_{\mathbf{k}} \delta_{\mathbf{k}, \mathbf{k}'} a_{\lambda \mathbf{k}}^{\dagger} a_{\lambda \mathbf{k}'}, \tag{25}$$

1.2 Toán tử mật độ điện tích

Toán tử mật độ điện tích được định nghĩa là

$$\hat{\rho}_{\lambda' \lambda}(\mathbf{k}) = -\frac{|e|}{V} \sum_{\mathbf{k}} a_{\lambda \mathbf{k}}^{\dagger} a_{\lambda \mathbf{k}}. \tag{26}$$

ta cần khảo sát sự thay đổi của giá trị trung bình của toán tử mật độ điện tích theo thời gian

$$\langle \rho_{\lambda'\lambda} \rangle = -\frac{|e|}{V} \sum_{\mathbf{k}} \langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle. \quad (27)$$

Vậy, ma trận mật độ điện tích rút gọn có thể viết lại dưới dạng

$$\rho_{\lambda'\lambda}(\mathbf{k}) = \langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle. \quad (28)$$

Để khảo sát phương trình (27), ta cần khảo sát $a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}$ trong bức tranh Heisenberg.

1.3 Phương trình chuyển động

Phương trình chuyển động Heisenberg cho toán tử $a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}$

$$\frac{d}{dt} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} = \frac{i}{\hbar} [H, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] + \frac{\partial}{\partial t} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}, \quad (29)$$

trong đó

$$\begin{aligned} H &= H^0 + H^{e-L} \\ &= \sum_{\lambda\mathbf{k}} \mathcal{E}_\lambda a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}} + \frac{e}{m} \mathbf{A}(t) \cdot \sum_{\lambda\lambda'\mathbf{k}} \mathbf{p}_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} + \frac{e^2 A^2}{2m} \sum_{\lambda\mathbf{k}} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}}. \end{aligned} \quad (30)$$

Tính các giao hoán tử

$$\begin{aligned} [H^0, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] &= \sum_{\nu\mathbf{k}'} \mathcal{E}_\nu(\mathbf{k}') [a_{\nu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] \\ &= \sum_{\nu\mathbf{k}'} \mathcal{E}_\nu(\mathbf{k}') \left(a_{\nu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} a_{\nu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'} \right) \\ &= \sum_{\nu\mathbf{k}'} \mathcal{E}_\nu(\mathbf{k}') \left(a_{\nu\mathbf{k}'}^\dagger (\delta_{\nu\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'}) a_{\lambda'\mathbf{k}} \right. \\ &\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger (\delta_{\lambda'\nu} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'} - a_{\nu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}) a_{\nu\mathbf{k}'} \right) \\ &= \sum_{\nu\mathbf{k}'} \mathcal{E}_\nu(\mathbf{k}') \left(a_{\nu\mathbf{k}'}^\dagger \delta_{\nu\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} a_{\lambda'\mathbf{k}} - \cancel{a_{\nu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}}} \right. \\ &\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger \delta_{\lambda'\nu} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'} a_{\nu\mathbf{k}'} + \cancel{a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} a_{\nu\mathbf{k}'}} \right) \\ &= \sum_{\nu\mathbf{k}'} \mathcal{E}_\nu(\mathbf{k}') a_{\nu\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}} \delta_{\nu\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} - \sum_{\nu\mathbf{k}'} \mathcal{E}_\nu(\mathbf{k}') a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'} \delta_{\lambda'\nu} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} \\ &= (\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k})) a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}. \end{aligned} \quad (31)$$

Trong gauge vận tốc, giao hoán tử của Hamiltonian tương tác điện tử – ánh sáng (18) là

$$\begin{aligned}
[H^{e-L}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] &= \frac{e}{m} \mathbf{A}(t) \cdot \sum_{\mu\nu\mathbf{k}'} \mathbf{p}_{\mu\nu}(\mathbf{k}') [a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] \\
&\quad + \frac{e^2 A^2}{2m} \sum_{\mu\mathbf{k}'} \cancel{[a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}'}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}}]} \xrightarrow{0} \\
&= \frac{e}{m} \mathbf{A}(t) \cdot \sum_{\mu\nu\mathbf{k}'} \mathbf{p}_{\mu\nu}(\mathbf{k}') \left(a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger (\delta_{\nu\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'}) a_{\lambda'\mathbf{k}} \right. \\
&\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger (\delta_{\lambda'\mu} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'} - a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}) a_{\nu\mathbf{k}'} \right) \\
&= \frac{e}{m} \mathbf{A}(t) \cdot \sum_{\mu\nu\mathbf{k}'} \mathbf{p}_{\mu\nu}(\mathbf{k}') \left(a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger \delta_{\nu\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} a_{\lambda'\mathbf{k}} - \cancel{a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}}} \right. \\
&\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger \delta_{\lambda'\mu} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'} a_{\nu\mathbf{k}'} + \cancel{a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} a_{\nu\mathbf{k}'}} \right) \\
&= \frac{e}{m} \mathbf{A}(t) \cdot \left(\sum_{\mu\nu\mathbf{k}'} \mathbf{p}_{\mu\nu}(\mathbf{k}) a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger \delta_{\nu\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} a_{\lambda'\mathbf{k}} \right. \\
&\quad \left. - \sum_{\mu\nu\mathbf{k}'} \mathbf{p}_{\mu\nu}(\mathbf{k}') a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger \delta_{\lambda'\mu} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'} a_{\nu\mathbf{k}'} \right) \\
&= \frac{e}{m} \mathbf{A}(t) \cdot \sum_{\mu} (\mathbf{p}_{\mu\lambda}(\mathbf{k}) a_{\mu\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} - \mathbf{p}_{\lambda'\mu}(\mathbf{k}) a_{\lambda\mathbf{k}'}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}'}).
\end{aligned} \tag{32}$$

Trong gauge độ dài, giao hoán tử của Hamiltonian tương tác điện tử – ánh sáng (25)

$$\begin{aligned}
[H^{e-L}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] &= e\mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu\nu\mathbf{k}'} \boldsymbol{\xi}_{\mu\nu}(\mathbf{k}') [a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] \\
&\quad + ie\mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu\mathbf{k}'\mathbf{k}''} \nabla_{\mathbf{k}'} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}''} [a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}''}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] \\
&= e\mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu\nu\mathbf{k}'} \boldsymbol{\xi}_{\mu\nu}(\mathbf{k}') \left(a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'} \right) \\
&\quad + ie\mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu\mathbf{k}'\mathbf{k}''} \nabla_{\mathbf{k}'} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}''} \left(a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}''} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}''} \right) \\
&= e\mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu\nu\mathbf{k}'} \boldsymbol{\xi}_{\mu\nu}(\mathbf{k}') \left(a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger (\delta_{\nu\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'}) a_{\lambda'\mathbf{k}} \right. \\
&\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger (\delta_{\lambda'\mu} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'} - a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}) a_{\nu\mathbf{k}'} \right) \\
&\quad + ie\mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu\mathbf{k}'\mathbf{k}''} \nabla_{\mathbf{k}'} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}''} \left(a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger (\delta_{\mu\lambda} \delta_{\mathbf{k}'',\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}''}) a_{\lambda'\mathbf{k}} \right. \\
&\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger (\delta_{\lambda'\mu} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'} - a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}) a_{\mu\mathbf{k}''} \right) \\
&= e\mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu\nu\mathbf{k}'} \boldsymbol{\xi}_{\mu\nu}(\mathbf{k}') \left(a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger \delta_{\nu\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} a_{\lambda'\mathbf{k}} - \cancel{a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}}} \right. \\
&\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger \delta_{\lambda'\mu} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'} a_{\nu\mathbf{k}'} + \cancel{a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} a_{\nu\mathbf{k}'}} \right) \\
&\quad + ie\mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu\mathbf{k}'\mathbf{k}''} \nabla_{\mathbf{k}'} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}''} \left(a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger \delta_{\mu\lambda} \delta_{\mathbf{k}'',\mathbf{k}} a_{\lambda'\mathbf{k}} - \cancel{a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}''} a_{\lambda'\mathbf{k}}} \right. \\
&\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger \delta_{\lambda'\mu} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'} a_{\mu\mathbf{k}''} + \cancel{a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} a_{\mu\mathbf{k}''}} \right).
\end{aligned} \tag{33}$$

Chú ý rằng

$$\nabla_{\mathbf{k}'} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}''} = -\nabla_{\mathbf{k}''} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}''}, \tag{34}$$

$$\sum_{\mathbf{k}'} (\nabla_{\mathbf{k}'} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}}) a_{\lambda\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} = -\sum_{\mathbf{k}'} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} \nabla_{\mathbf{k}'} a_{\lambda\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}} = -(\nabla_{\mathbf{k}} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger) a_{\lambda'\mathbf{k}}, \tag{35}$$

$$\sum_{\mathbf{k}'} (\nabla_{\mathbf{k}'} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}}) a_{\lambda\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}'} = -\sum_{\mathbf{k}'} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'} \nabla_{\mathbf{k}'} a_{\lambda\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}'} = -a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger (\nabla_{\mathbf{k}} a_{\lambda'\mathbf{k}}), \tag{36}$$

ta được

$$\begin{aligned}
[H^{e-L}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] &= e\mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu} \left(\boldsymbol{\xi}_{\mu\lambda}(\mathbf{k}) a_{\mu\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} - \boldsymbol{\xi}_{\lambda'\mu}(\mathbf{k}) a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}} \right) \\
&\quad + ie\mathbf{E}(t) \cdot \nabla_{\mathbf{k}} (a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}).
\end{aligned} \tag{37}$$

Thay vào phương trình (29) và dùng phương trình (28) ta được phương trình Bloch bán dẫn cho ma trận mật độ rút gọn trong VG

$$\begin{aligned} \frac{d}{dt} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} &= -\frac{i}{\hbar} (\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k})) \rho_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) \\ &\quad - \frac{ie}{\hbar m} \mathbf{A}(t) \cdot \sum_{\mu} (\mathbf{p}_{\mu\lambda}(\mathbf{k}) \rho_{\mu\lambda'}(\mathbf{k}) - \rho_{\lambda\mu}(\mathbf{k}) \mathbf{p}_{\lambda'\mu}(\mathbf{k})), \end{aligned} \quad (38)$$

và trong LG

$$\begin{aligned} \frac{d}{dt} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} &= -\frac{i}{\hbar} (\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k})) \rho_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) \\ &\quad - \frac{ie}{\hbar} \mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu} (\boldsymbol{\xi}_{\lambda\mu}(\mathbf{k}) \rho_{\mu\lambda'}(\mathbf{k}) - \rho_{\lambda\mu}(\mathbf{k}) \boldsymbol{\xi}_{\mu\lambda'}(\mathbf{k})) + \frac{e}{\hbar} \mathbf{E}(t) \cdot \nabla_{\mathbf{k}} \rho_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}). \end{aligned} \quad (39)$$

1.4 Hamiltonian tương tác Coulomb

Hamiltonian lượng tử hoá lần 2 cho hệ nhiều điện tử tương tác Coulomb là

$$\begin{aligned} H &= H^0 + H^C \\ &= \sum_{\lambda\mathbf{k}} \mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}} + \frac{1}{2} \sum_{\mathbf{k}\mathbf{k}'\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma\delta} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}'-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}'} a_{\delta\mathbf{k}}. \end{aligned} \quad (40)$$

Các toán tử sinh huỷ tuân theo hệ thức phản giao hoán (6) và (7)

$$\begin{aligned} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} &= \langle \psi_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}} \psi_{\beta\mathbf{k}'-\mathbf{q}} | V_{\text{e-e}} | \psi_{\gamma\mathbf{k}'} \psi_{\delta\mathbf{k}} \rangle = \\ &= \int \frac{d^3r}{V} \int \frac{d^3r'}{V} e^{-i\mathbf{q}\cdot(\mathbf{r}-\mathbf{r}')} u_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^*(\mathbf{r}) u_{\beta\mathbf{k}'-\mathbf{q}}^*(\mathbf{r}') V_{\text{e-e}}(\mathbf{r}-\mathbf{r}') u_{\gamma\mathbf{k}'}(\mathbf{r}') u_{\delta\mathbf{k}}(\mathbf{r}), \end{aligned} \quad (41)$$

trong đó

$$V_{\text{e-e}}(\mathbf{r}-\mathbf{r}') = \frac{e^2}{\epsilon|\mathbf{r}-\mathbf{r}'|}. \quad (42)$$

Biến đổi Fourier (thuận) của thế Coulomb

$$\begin{aligned} V_{\text{e-e}}(\mathbf{q}) &= \int \frac{d^3r}{L^3} V_{\text{e-e}}(\mathbf{r}) e^{-i\mathbf{q}\cdot(\mathbf{r})} \\ &= \frac{e^2}{\epsilon V} \int \frac{d^3r}{|\mathbf{r}|} e^{-i\mathbf{q}\cdot\mathbf{r}} = \frac{e^2}{\epsilon V} \int_0^\infty dr \int_0^\pi d\theta \int_0^{2\pi} d\phi r \sin\theta e^{-iqr \cos\theta} \\ &= \frac{2\pi e^2}{\epsilon V} \int_0^\infty r dr \int_0^{2\pi} \sin\theta d\theta e^{iqr \cos\theta} = -i \frac{2\pi e^2}{\epsilon V q} \int_0^\infty dr (e^{iqr} - e^{-iqr}) \\ &= -i \frac{2\pi e^2}{\epsilon V q} \lim_{\gamma \rightarrow 0} \int_0^\infty dr (e^{iqr} - e^{-iqr}) e^{-\gamma r} = \lim_{\gamma \rightarrow 0} \frac{4\pi e^2}{\epsilon V} \frac{1}{q^2 + \gamma^2} = \frac{4\pi e^2}{\epsilon V q^2}. \end{aligned} \quad (43)$$

Biến đổi Fourier(ngược) của thế Coulomb

$$V_{e-e}(\mathbf{r}) = \sum_{\mathbf{q}} V_{e-e}(\mathbf{q}) e^{i\mathbf{q}\cdot\mathbf{r}}. \quad (44)$$

Thay vào (41), ta có

$$\begin{aligned} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} &= \int \frac{d^3r}{V} \int \frac{d^3r'}{V} e^{-i\mathbf{q}\cdot(\mathbf{r}-\mathbf{r}')} u_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^*(\mathbf{r}) u_{\beta\mathbf{k}'-\mathbf{q}}^*(\mathbf{r}') \sum_{\mathbf{q}'} V_{e-e}(\mathbf{q}') e^{i\mathbf{q}'\cdot(\mathbf{r}-\mathbf{r}')} u_{\gamma\mathbf{k}'}(\mathbf{r}') u_{\delta\mathbf{k}}(\mathbf{r}) \\ &= \int \frac{d^3r}{V} \int \frac{d^3r'}{V} \sum_{\mathbf{q}'} V_{e-e}(\mathbf{q}') e^{i(\mathbf{q}'-\mathbf{q})\cdot(\mathbf{r}-\mathbf{r}')} u_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^*(\mathbf{r}) u_{\delta\mathbf{k}}(\mathbf{r}) u_{\beta\mathbf{k}'-\mathbf{q}}^*(\mathbf{r}') u_{\gamma\mathbf{k}'}(\mathbf{r}'), \end{aligned} \quad (45)$$

Đặt $\mathbf{r} \rightarrow \mathbf{R}_i + \mathbf{r}$, $\mathbf{r}' \rightarrow \mathbf{R}_j + \mathbf{r}'$ và sử dụng hệ thức $\sum_i e^{i(\mathbf{q}'-\mathbf{q}\cdot\mathbf{R}_i)} = N\delta_{\mathbf{q}',\mathbf{q}}$, và áp dụng gần đúng sóng dài, phương trình trên trở thành

$$\begin{aligned} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} &\simeq \frac{1}{N^2} \sum_{i,j} \sum_{\mathbf{q}'} V_{e-e}(\mathbf{q}') e^{i(\mathbf{q}'-\mathbf{q})\cdot(\mathbf{R}_i-\mathbf{R}_j)} \\ &\quad \times \int_{V_{\text{cell}}} \frac{d^3r}{V} u_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^*(\mathbf{r}) u_{\delta\mathbf{k}}(\mathbf{r}) \int_{V_{\text{cell}}} \frac{d^3r'}{V} u_{\beta\mathbf{k}'-\mathbf{q}}^*(\mathbf{r}') u_{\gamma\mathbf{k}'}(\mathbf{r}') \\ &\simeq V_{e-e}(\mathbf{q}) \langle u_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}} | u_{\delta\mathbf{k}} \rangle \langle u_{\beta\mathbf{k}'-\mathbf{q}} | u_{\gamma\mathbf{k}'} \rangle. \end{aligned} \quad (46)$$

Từ đó ta rút ra phương trình chuyển động Heisenberg với tương tác Coulomb

$$\begin{aligned} \frac{d}{dt} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} &= \frac{i}{\hbar} \langle [H^0 + H^C, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] \rangle \\ &= \frac{i}{\hbar} \left\langle \left[\sum_{\nu\mathbf{k}'} \mathcal{E}_\nu(\mathbf{k}') a_{\nu\mathbf{k}'}^\dagger a_{\nu\mathbf{k}'} + \frac{1}{2} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} , a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \right] \right\rangle \\ &= \frac{i}{\hbar} \sum_{\lambda'\mathbf{k}'} \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k}') \langle [a_{\lambda'\mathbf{k}'}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}'}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] \rangle \rightarrow (\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k})) a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \\ &\quad + \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} \langle [a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}] \rangle \\ &= \frac{i}{\hbar} (\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k})) \langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle \\ &\quad + \frac{i}{\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\lambda} \langle a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}'-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle \\ &\quad + \frac{i}{\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{q}} \sum_{\alpha\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\lambda'\gamma\delta} \langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}+\mathbf{q}} a_{\delta'} \rangle, \end{aligned} \quad (47)$$

chú ý

$$\begin{aligned}
& \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} \left[a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'}, a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \right] \\
&= \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} \left(a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} \right) \\
&= \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} \left(a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} (\delta_{\delta\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\delta\mathbf{k}'}) a_{\lambda'\mathbf{k}} \right. \\
&\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger (\delta_{\lambda'\alpha} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'+\mathbf{q}} - a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}) a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} \right) \\
&= \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} \left(a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} \delta_{\delta\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} a_{\lambda'\mathbf{k}} - a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\delta\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}} \right. \\
&\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger \delta_{\lambda'\alpha} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'+\mathbf{q}} a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} + a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} \right) \\
&= \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} \left(a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} \delta_{\delta\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} a_{\lambda'\mathbf{k}} - a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger (\delta_{\gamma\lambda} \delta_{\mathbf{k}'',\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''}) a_{\delta\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}} \right. \\
&\quad \left. - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger \delta_{\lambda'\alpha} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'+\mathbf{q}} a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} + a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger (\delta_{\lambda'\beta} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}''-\mathbf{q}} - a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}}) a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} \right) \\
&= \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\delta} \left(a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} \delta_{\delta\lambda} \delta_{\mathbf{k}',\mathbf{k}} a_{\lambda'\mathbf{k}} - a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger \delta_{\gamma\lambda} \delta_{\mathbf{k}'',\mathbf{k}} a_{\delta\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}} \right. \\
&\quad \left. + a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger \delta_{\lambda'\alpha} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'+\mathbf{q}} a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} \right. \\
&\quad \left. + a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger \delta_{\lambda'\beta} \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}''-\mathbf{q}} a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} - a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}'} \right) \\
&= \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\lambda} a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\lambda'\mathbf{k}} - \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k},\mathbf{q}}^{\alpha\beta\lambda\delta} \overbrace{a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}-\mathbf{q}}^\dagger}^{=-a_{\beta\mathbf{k}-\mathbf{q}}^\dagger a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger} a_{\delta\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}} \\
&\quad \underbrace{\qquad\qquad\qquad}_{\mathbf{q} \rightarrow -\mathbf{q}, \alpha \leftrightarrow \beta, \delta \rightarrow \gamma, V_{-\mathbf{q}} = V_{\mathbf{q}}} \\
&\quad - \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\beta\gamma\delta} V_{\mathbf{k}-\mathbf{q},\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\lambda'\beta\gamma\delta} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger \overbrace{a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}-\mathbf{q}}}^{=-a_{\delta\mathbf{k}-\mathbf{q}} a_{\gamma\mathbf{k}''}} + \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{q}} \sum_{\alpha\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\lambda'\gamma\delta} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}+\mathbf{q}} a_{\delta\mathbf{k}'} \\
&\quad \underbrace{\qquad\qquad\qquad}_{\mathbf{q} \rightarrow -\mathbf{q}, \delta \leftrightarrow \gamma, \beta \rightarrow \alpha, V_{-\mathbf{q}} = V_{\mathbf{q}}} \\
&= \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}'',\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\lambda} a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\lambda'\mathbf{k}} + \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k},\mathbf{q}}^{\alpha\beta\lambda\gamma} a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}''-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}} \\
&+ \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}''\mathbf{q}} \sum_{\alpha\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\lambda'\alpha\gamma\delta} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\alpha\mathbf{k}''+\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}''} a_{\delta\mathbf{k}+\mathbf{q}} + \frac{i}{2\hbar} \sum_{\mathbf{k}'\mathbf{q}} \sum_{\alpha\gamma\delta} V_{\mathbf{k}',\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\lambda'\gamma\delta} a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}'} a_{\delta\mathbf{k}+\mathbf{q}}.
\end{aligned}$$

Phương trình (47) là phương trình không đóng. Vì thế, ta cần áp dụng gần đúng giá trị trung bình của 4 toán tử trong phương trình (47) bằng tích của 2 giá trị trung bình

của 2 toán tử (gần đúng Hartree-Fock), sao cho có được cặp toán tử liên quan

$$\begin{aligned}\langle a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}'-\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}'} a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle &\simeq -\langle a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}+\mathbf{q}} \rangle \langle a_{\beta\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle \delta_{\mathbf{k}'+\mathbf{k}+\mathbf{q}}, \\ \langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\alpha\mathbf{k}'+\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}+\mathbf{q}} a_{\delta'} \rangle &\simeq \langle a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}+\mathbf{q}} \rangle \langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\delta\mathbf{k}} \rangle \delta_{\mathbf{k},\mathbf{k}'}.\end{aligned}\quad (48)$$

Thay phương trình trên vào (47), ta được

$$\begin{aligned}\frac{d}{dt}\langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle &= \frac{i}{\hbar}(\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k}))\langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle \\ &\quad - \underbrace{\frac{i}{\hbar} \sum_{\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\gamma} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\beta\gamma\lambda} \langle a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}+\mathbf{q}} \rangle \langle a_{\beta\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle}_{\beta \rightarrow \gamma, \gamma \rightarrow \mu} \\ &\quad + \underbrace{\frac{i}{\hbar} \sum_{\mathbf{q}} \sum_{\alpha\gamma\delta} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\lambda'\gamma\delta} \langle a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\gamma\mathbf{k}+\mathbf{q}} \rangle \langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\delta\mathbf{k}} \rangle}_{\gamma \rightarrow \beta, \delta \rightarrow \mu} \\ &= \frac{i}{\hbar}(\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k}))\langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle \\ &\quad - \frac{i}{\hbar} \sum_{\mathbf{q}} \sum_{\alpha\mu\beta} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\mu\beta\lambda} \langle a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}+\mathbf{q}} \rangle \langle a_{\mu\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle \\ &\quad + \frac{i}{\hbar} \sum_{\mathbf{q}} \sum_{\alpha\beta\mu} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\lambda'\beta\mu} \langle a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}+\mathbf{q}} \rangle \langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}} \rangle \\ &= \frac{i}{\hbar}(\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k}))\langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle \\ &\quad - \frac{i}{\hbar} \sum_{\mu} \left[\Sigma_{\mu\lambda}(\mathbf{k}) \langle a_{\mu\mathbf{k}}^\dagger a_{\lambda'\mathbf{k}} \rangle - \Sigma_{\lambda'\mu}(\mathbf{k}) \langle a_{\lambda\mathbf{k}}^\dagger a_{\mu\mathbf{k}} \rangle \right],\end{aligned}\quad (49)$$

trong đó

$$\begin{aligned}\Sigma_{\mu\lambda}(\mathbf{k}) &= \sum_{\alpha\beta\mathbf{q}} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\mu\beta\lambda} \langle a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}+\mathbf{q}} \rangle, \\ \Sigma_{\lambda'\mu}(\mathbf{k}) &= \sum_{\alpha\beta\mathbf{q}} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\lambda'\beta\mu} \langle a_{\alpha\mathbf{k}+\mathbf{q}}^\dagger a_{\beta\mathbf{k}+\mathbf{q}} \rangle.\end{aligned}\quad (50)$$

Sử dụng định nghĩa (28), ta có được phương trình chuyển động trong gần đúng Hartree-Fock có tương tác Coulomb

$$\begin{aligned}\frac{d}{dt}\rho_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) &= -\frac{i}{\hbar}(\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k}))\rho_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) \\ &\quad + \frac{i}{\hbar} \sum_{\mu} \left[\Sigma_{\lambda\mu}(\mathbf{k})\rho_{\mu\lambda'}(\mathbf{k}) - \rho_{\lambda\mu}\Sigma_{\mu\lambda'}(\mathbf{k}) \right],\end{aligned}\quad (51)$$

trong đó

$$\begin{aligned}\Sigma_{\mu\lambda}(\mathbf{k}) &= \sum_{\alpha\beta\mathbf{q}} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\mu\beta\lambda} \rho_{\mathbf{k}+\mathbf{q}}^{\beta\alpha}, \\ \Sigma_{\lambda'\mu}(\mathbf{k}) &= \sum_{\alpha\beta\mathbf{q}} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha\lambda'\beta\mu} \rho_{\mathbf{k}+\mathbf{q}}^{\beta\alpha},\end{aligned}\tag{52}$$

là năng lượng riêng trao đổi.

Kết hợp phương trình (51) vào phương trình (39) ta được phương trình Bloch bán dẫn có tương tác ánh sáng và tương tác Coulomb trong gauge độ dài là

$$\begin{aligned}\frac{d}{dt}\rho_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) &= -\frac{i}{\hbar}(\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k}))\rho_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) \\ &+ \frac{i}{\hbar} \sum_{\mu} [\Sigma_{\lambda\mu}(\mathbf{k})\rho_{\mu\lambda'}(\mathbf{k}) - \rho_{\lambda\mu}\Sigma_{\mu\lambda'}(\mathbf{k})] \\ &- \frac{ie}{\hbar} \mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu} (\xi_{\lambda\mu}(\mathbf{k})\rho_{\mu\lambda'}(\mathbf{k}) - \rho_{\lambda\mu}(\mathbf{k})\xi_{\mu\lambda'}(\mathbf{k})) + \frac{e}{\hbar} \mathbf{E}(t) \cdot \nabla_{\mathbf{k}}\rho_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}).\end{aligned}\tag{53}$$

đổi các chỉ số $\lambda \rightarrow v, \lambda' \rightarrow c$

$$\begin{aligned}\frac{d}{dt}\rho_{vc}(\mathbf{k}) &= \frac{i}{\hbar} (\mathcal{E}_c(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_v(\mathbf{k})) \rho_{vc}(\mathbf{k}) \\ &+ \frac{i}{\hbar} \sum_{\mu} [\Sigma_{v\mu}(\mathbf{k})\rho_{\mu c}(\mathbf{k}) - \rho_{v\mu}\Sigma_{\mu c}(\mathbf{k})] \\ &- \frac{ie}{\hbar} \mathbf{E}(t) \cdot \sum_{\mu} (\xi_{v\mu}(\mathbf{k})\rho_{\mu c}(\mathbf{k}) - \rho_{v\mu}(\mathbf{k})\xi_{\mu c}(\mathbf{k})) \\ &= \frac{i}{\hbar} (\mathcal{E}_c(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_v(\mathbf{k})) \rho_{vc}(\mathbf{k}) \\ &+ \frac{i}{\hbar} [\Sigma_{vv}(\mathbf{k})\rho_{vc}(\mathbf{k}) - \rho_{vv}(\mathbf{k})\Sigma_{vc}(\mathbf{k}) + \Sigma_{vc}(\mathbf{k})\rho_{cc}(\mathbf{k}) - \rho_{vc}(\mathbf{k})\Sigma_{cc}(\mathbf{k})] \\ &- \frac{ie}{\hbar} \mathbf{E}(t) \cdot (\xi_{vv}(\mathbf{k})\rho_{vc}(\mathbf{k}) - \rho_{vv}(\mathbf{k})\xi_{vc}(\mathbf{k}) + \xi_{vc}(\mathbf{k})\rho_{cc}(\mathbf{k}) - \rho_{vc}(\mathbf{k})\xi_{cc}(\mathbf{k})) \\ &= \frac{i}{\hbar} (\mathcal{E}_c(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_v(\mathbf{k})) \rho_{vc}(\mathbf{k}) + \frac{ie}{\hbar} \mathbf{E}(t) \cdot \xi_{vc}(\mathbf{k}) - \frac{i}{\hbar} \Sigma_{vc}(\mathbf{k}) \\ &= \frac{i}{\hbar} (\mathcal{E}_c(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_v(\mathbf{k})) \rho_{vc}(\mathbf{k}) + \frac{ie}{\hbar} \mathbf{E}(t) \cdot \xi_{vc}(\mathbf{k}) - \frac{i}{\hbar} \sum_{\alpha\beta\mathbf{q}} V_{\mathbf{k},\mathbf{k}+\mathbf{q},\mathbf{q}}^{\alpha v\beta c} \rho_{\mathbf{k}+\mathbf{q}}^{\beta\alpha}\end{aligned}\tag{54}$$

$$\begin{aligned}\frac{d}{dt}\rho_{vc}(\mathbf{k}) &= \frac{i}{\hbar} (\mathcal{E}_c(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_v(\mathbf{k})) \rho_{vc}(\mathbf{k}) + \frac{ie}{\hbar} \mathbf{E}(t) \cdot \xi_{vc}(\mathbf{k}) \\ &- \frac{i}{\hbar} \sum_{c'v'\mathbf{k}'} V_{c'vv'c}(\mathbf{k}, \mathbf{k}', \mathbf{k}' - \mathbf{k}) \rho_{v'c'}(\mathbf{k}')\end{aligned}\tag{55}$$

trong đó

$$V_{\lambda_1\lambda_2\lambda_3\lambda_4}(\mathbf{k}, \mathbf{k}', \mathbf{k}' - \mathbf{k}) = \frac{e^2}{2\varepsilon\varepsilon_0 L^2} \frac{1}{|\mathbf{k}' - \mathbf{k}|} \sum_j C_j^{\lambda_1*}(\mathbf{k}') C_j^{\lambda_4}(\mathbf{k}) \sum_{j'} C_{j'}^{\lambda_2*}(\mathbf{k}) C_{j'}^{\lambda_3}(\mathbf{k}')\tag{56}$$

Trong gauge vận tốc ta có

$$\begin{aligned}
\frac{d}{dt}\rho_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) = & -\frac{i}{\hbar}(\mathcal{E}_\lambda(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_{\lambda'}(\mathbf{k}))\rho_{\lambda\lambda'}(\mathbf{k}) \\
& + \frac{i}{\hbar} \sum_{\mu} [\Sigma_{\lambda\mu}(\mathbf{k})\rho_{\mu\lambda'}(\mathbf{k}) - \rho_{\lambda\mu}\Sigma_{\mu\lambda'}(\mathbf{k})] \\
& - \frac{ie}{\hbar m} \mathbf{A}(t) \cdot \sum_{\mu} (\mathbf{p}_{\mu\lambda}(\mathbf{k})\rho_{\mu\lambda'}(\mathbf{k}) - \rho_{\lambda\mu}(\mathbf{k})\mathbf{p}_{\lambda'\mu}(\mathbf{k})).
\end{aligned} \tag{57}$$

2 Hamiltonian tight-binding 3 bands

2.1 Tương tác Coulomb

$$H_F = -\frac{i}{\hbar} \sum_{c,v,\mathbf{k}'} V_{\lambda_1\lambda_2\lambda_3\lambda_4}(\mathbf{k}, \mathbf{k}', \mathbf{k}' - \mathbf{k}) \rho_{\lambda_1\lambda_3}(\mathbf{k}') \tag{58}$$

trong đó

$$V_{\lambda_1\lambda_2\lambda_3\lambda_4}(\mathbf{k}, \mathbf{k}', \mathbf{k}' - \mathbf{k}) = \frac{e^2}{2\varepsilon\varepsilon_0 L^2} \frac{1}{|\mathbf{k}' - \mathbf{k}|} \sum_j C_j^{\lambda_1*}(\mathbf{k}') C_j^{\lambda_4}(\mathbf{k}) \sum_{j'} C_{j'}^{\lambda_2*}(\mathbf{k}) C_{j'}^{\lambda_3}(\mathbf{k}') \tag{59}$$

Optical polarization

$$\mathbf{P}(t) = \frac{e}{L^2} \sum_{c,v,\mathbf{k}} \boldsymbol{\xi}_{cv}(\mathbf{k}) \rho_{vc}(\mathbf{k}), \tag{60}$$

$$\frac{d}{dt}\rho_{vc}(\mathbf{k}) = \frac{i}{\hbar}(\mathcal{E}_c(\mathbf{k}) - \mathcal{E}_v(\mathbf{k}) + \frac{i\hbar}{T_2})\rho_{vc}(\mathbf{k}) + \frac{i}{\hbar}e\mathbf{E}(t) \cdot \boldsymbol{\xi}_{vc}(\mathbf{k}) \tag{61}$$